\documentclass{uebung}

\newcommand{\semester}{Wintersemester 2022/23}

\title{\bfseries 9.~Übung zur Analysis III}
\author{Prof.\ Dr.\ Marc\ Nieper-Wißkirchen \and Lukas\ Stoll, M.\ Sc.}
\date{15.~Dezember -- 22.~Dezember 2022
  \thanks{Von den 25 zu erreichenden Punkten werden maximal 20 Punkte angerechnet.
  }}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}[start=276]

% Vormals Aufgabe 280
\item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
  Ist $\mu$ ein endliches Maß, also $\mu(X) < \infty$, und ist
  $(f_n)_{n \ge 0}$ eine Folge von Funktionen
  $f_n \in \Leb(X, \mathfrak A, \mu)$, welche \emph{gleichmäßig} gegen
  eine Funktion $f\colon X \to \set R$ konvergiert, so ist auch
  $f \in \Leb(X, \mathfrak A, \mu)$, und es gilt
  \[
    \int f \, d\mu = \lim_{n \to \infty} \int f_n \, d\mu.
  \]

  Natürlich (?) läßt sich diese Aussage auf den Spezialfall $\Leb(X,
  \mathfrak A, \mu) = \Leb(M, \lambda^n)$ anwenden, wobei $M$ eine
  beschränkte Menge in $\borel{\set R^n}$ ist.

% Vormals Aufgabe 282
\item \writtenex \textbf{(10 Punkte)} \textbf{Zusammenhang mit dem elementaren Integral aus Kapitel~8.}
  \begin{enumerate}
  \item
    Seien $-\infty < a < b < \infty$ reelle Zahlen.  Dann gilt
    \[
      \Ruled(\interval a b, \set R) \subseteq \Leb(\interval a b,
      \lambda)
      \quad\text{und}\quad
      \forall f \in \Ruled(\interval a b, \set R)\colon
      \int_{\interval a b} f \, d\lambda = \int_a^b f \, dx.
    \]
  \item
    Seien $a$, $b \in \widehat{\set R}$.
    Ist dann $-\infty < a < b \leq \infty$, so gilt für jede \emph{nicht
      negative} Funktion $f \in \Ruled(\interval[open right] a b, \set
    R)$, daß $f \in \Leb(\interval[open right] a b, \lambda)$ genau
    dann, wenn das uneigentliche Integral $\int\limits_a^b f \, dx$ in
    $\set R$ konvergiert; vgl.\ Abschnitt~10.6.

    Entsprechende Aussagen gelten für uneigentliche Integrale, die an
    der unteren Grenze bzw.~an beiden Grenzen "`kritisch"' sind.
  \end{enumerate}

% Vormals Aufgabe 285
\item \writtenex \textbf{(5 Punkte)}
  Sei $f \in \Leb(X, \mathfrak A, \mu)$.
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist $g \in \Meas(X, \mathfrak A)$ beschränkt, so ist auch $f g \in
    \Leb(X, \mathfrak A, \mu)$. 

    (Tip: Korollar~1(b) aus Abschnitt~15.5.)
  \item
    Im allgemeinen gilt nicht $f^2 \in \Leb(X, \mathfrak A, \mu)$.
  \end{enumerate}

% Vormals Aufgabe 277
\item \writtenex \textbf{(5 Punkte)} \textbf{Integration bezüglich einer Dichte.}
  Für das Integral bezüglich einer Dichte $g \in \hMeasp(X, \mathfrak
  A)$ (vgl.\ Korollar~3 aus Abschnitt~15.4) gilt: Für alle Abbildungen $f
  \in \Meas(X, \mathfrak A)$ ist
  \[
    f \in \Leb(X, \mathfrak A, \mu_g) \iff f \cdot g \underset\mu\in \Leb(X,
    \mathfrak A, \mu);
  \]
  und im Falle der
  $\mu_g$-Integrierbarkeit von $f$ gilt
  \[
    \int f \, d\mu_g = \int f \cdot g \, d\mu.
  \]
  Ist $g$ beschränkt, so gilt daher (?) $\Leb(X, \mathfrak A, \mu)
  \subseteq \Leb(X, \mathfrak A, \mu_g)$.

  (Tip: $(fg)^+ = ?$.)

% Vormals Aufgabe 281
% In der Vorlesung besprochen
%\item \textbf{Warnung vor bedenkenlosem Vertauschen von Integration und Limesbildung.}
%  Für $n \in \set N_1$ seien die Funktionen
%  \[
%    f_n \coloneqq \frac 1 n \cdot \exp(-\frac{x^2}{n^2}),\quad
%    g_n \coloneqq n \cdot x^n|\interval 0 1\quad\text{und}\quad
%    h_n \coloneqq n^2 \cdot x^n|\interval 0 1
%  \]
%  definiert. Zeige:
%  \begin{enumerate}
%    \item \writtenex \textbf{(5 Punkte)} Die Folge $(f_n)$ konvergiert gleichmäßig gegen die Nullfunktion,
%      aber $\lim_{n \to \infty} \int f_n \, d\lambda \in \set R_+$.
%
%      (Tip: Beispiel 2 in Abschnitt 15.4.)
%
%      (\textbf{Bemerkung.} Es läßt sich zeigen, daß
%      $\lim\limits_{n \to \infty} \int f_n \, d\lambda = \sqrt{\pi}$.)
%    \item \oralex Die Folge $(g_n)$ konvergiert $\lambda$-fast überall gegen die Nullfunktion,
%      aber $\lim_{n \to \infty} \int_{\interval 0 1} g_n \, d\lambda = 1$.
%    \item \oralex Die Folge $(h_n)$ konvergiert $\lambda$-fast überall gegen die Nullfunktion,
%      aber $\lim_{n \to \infty} \int_{\interval 0 1} h_n \, d\lambda = \infty$.
%  \end{enumerate}

% Vormals Aufgabe 283
\item \oralex \textbf{Mittelwertsatz der Integralrechnung.}
  Es seien $K$ eine kompakte zusammenhängende Teilmenge des $\set R^n$
  und $f\colon K \to \set R$ eine stetige Funktion.  Dann existiert
  ein Punkt $p \in K$, so daß
  \[
    \int f \, d\lambda^n = f(p) \cdot \lambda^n(K).
  \]
  (Tip: $\min f \leq f \leq \max f$.  Beweise, die länger als
  $10$~Zeilen sind, sind nicht akzeptabel.)

% Vormals Aufgabe 279
\item \oralex
  Ist $\nu$ das Zählmaß des meßbaren Raumes $(\set N_0, \powerset{\set
    N_0})$, so ist eine Funktion $f\colon \set N_0 \to \set R$ genau
  dann $\nu$-integrierbar, wenn die Reihe $\sum\limits_{n = 0}^\infty
  f(n)$ absolut konvergiert.  In diesem Falle gilt
  \[
    \int f\, d\nu = \sum_{n = 0}^\infty f(n).
  \]

% Vormals Aufgabe 284
\item \oralex
  Zu jeder Funktion $f \in \Leb(X, \mathfrak A, \mu)$ und jedem
  $\epsilon \in \set R_+$ existiert eine Funktion $\phi \in \Simple(X,
  \mathfrak A)$ mit
  \[
    \int \abs{f - \phi} \, d\mu < \epsilon.
  \]
  (Tip: Approximiere $f^+$ und $f^-$ geeignet.)

% Vormals Aufgabe 278
\item \oralex Ist $f \in \Leb(X, \mathfrak A, \mu)$ und ist $a \in \set R_+$, so
  hat die Menge $\{p \in X \mid \abs{f(p)} \ge a\}$ ein endliches
  $\mu$-Maß und die Menge $\{p \in X \mid f(p) \neq 0\}$ ist
  $\sigma$-endlich.

  (Tip: Vergleiche Aufgabe~3 aus Abschnitt~15.4.)

% Vormals Aufgabe 286
\item \oralex
  Sei $f \in \Meas(X, \mathfrak A)$, und sei $(f_n)_{n \ge 0}$ die Folge
  der abgeschnittenen Funktionen $f_n \coloneqq \chi_n \circ f$
  (vgl.\ Aufgabe~3 in Abschnitt~15.2).  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist $f \in \Leb(X, \mathfrak A, \mu)$, so auch $f_n \in \Leb(X,
    \mathfrak A, \mu)$ für alle $n \ge 0$, und es gilt dann
    \[
      \int f \, d\mu = \lim_{n \to \infty} \int f_n \, d\mu.
    \]
  \item
    Gilt
    \[
      \sup_n \int \abs{f_n} \, d\mu < \infty,
    \]
    so ist $f \in \Leb(X, \mathfrak A, \mu)$.
  \end{enumerate}

% Vormals Aufgabe 287
\item \oralex
  Ist $(f_n)_{n \ge 0}$ eine Folge in $\Leb(X, \mathfrak A, \mu)$ und
  gilt
  \[
    \sum_{n = 0}^\infty \int \abs{f_n} \, d\mu < \infty,
  \]
  so konvergiert die Reihe $\sum\limits_{n = 0}^\infty f_n$ fast
  überall gegen ein $f \in \Leb(X, \mathfrak A, \mu)$, und es gilt
  \[
    \int f \, d\mu = \sum_{n = 0}^\infty \int f_n \, d\mu.
  \]

% Vormals Aufgabe 288
\item \oralex
  In der Situation der Aufgabe~275 gilt
  \[
    \Leb(X, \mathfrak A, \mu) = \Meas(X, \mathfrak A) \cap \Leb(X,
    \mathfrak B, \nu)\quad\text{und}\quad
    \forall f \in \Leb(X, \mathfrak A, \mu)\colon \int f \, d\mu =
    \int f \, d\nu.
  \]

\end{enumerate}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
